[資安101] 湯家驊話香港失去咗法治 我地要點保護自己?

學湯家驊話齋「這將是歷史上被視為香港失去法治的一天」
我諗各位巴絲都睇到香港變得越黎越危險
喺呢啲非常時期 每個人都要學識保護自己手機、電腦同埋啲accounts啲個人資料
對抗黃屍 人人有責

————————————
知道好多人都比較懶 所以我淨係想透過個人經驗做個小小嘅整合
呢到講嘅嘢都係啲好基本同好簡單嘅嘢 等大家比較容易入口 最緊要係慢慢建立啲私隱同埋安全意識
如果你係高手可以唔洗睇 但麻煩幫手推推po 或者睇下有冇補充
————————————

1. 保持軟件更新
Keep住啲software係up tp date呢點好緊要 因為每次軟件更新除咗加新功能至於 仲要好緊要嘅security patch
即係話如果你用緊嘅軟件越舊咁你俾人hack嘅風險亦都越高
唔update嘅話有幾大鑊？可以睇下過去嘅新聞

Google Chrome爆重大遠端程式碼漏洞，已有攻擊程式流傳| iThome
微軟修補64個安全漏洞，當中兩個已遭開採| iThome
Android藏重大漏洞，用戶只要點擊PNG圖片就可能遭受遠端攻擊| iThome
Google修補Android 11項重大及高風險安全漏洞| iThome
蘋果釋出iOS 12.2以修補51個安全漏洞| iThome
臉書緊急修補WhatsApp被駭客開採的漏洞| iThome
Google search: 漏洞 site:

用緊iPhone 6嘅恭喜你 你部機9月前都仲可以update到最新version
android嘅話 一般黎講啲廠support 2-3年嘅update 自己check返

2. 唔好隨便grant權限
- contacts: 入面避免入啲個人資料：例如地址、密碼等等
- location: 如非必要都唔好俾permission，iPhone嘅話較返”while using” 甚至”never”
- photos: 啲相入面有太多個人資料 好輕易可以知道你個人生活同埋去過邊啲地方 盡量都唔好share， iPhone有啲app如果有得揀揀返”add photos only”
- camera: 有啲app影咗你相都未必知 小心!
- microphone: 同樣都係比較敏感 特別係android：好似可以隨時喺背景錄音

3. 盡量都開2FA
2FA (Two factor authentication)
呢樣好緊要 最近都聽有唔少人Telegram、Twitter俾人login
整咗2FA 好處係login嗰時佢除咗問你密碼之外仲要拎code 多重保障

Follow左連登twitter嘅你 入一入黎

SMS之前爆過LTE有漏洞可以俾hacker截取訊息，極唔建議用黎做2FA同埋拎login code，更何況電訊商仲可以睇到曬你啲嘢
推介返Microsoft Authenticator app黎gen code
好處係可以backup上Microsoft account，唔驚唔見電話冇曬啲code

**Telegram, WhatsApp, Twitter, Instagram, Facebook都有2FA功能

4. 唔好重複用同一個密碼
點解成日話唔好重複使用密碼？咪因為一個密碼有太多機會可能洩漏 例如你喺人地部機login過你Google acc，而佢部電腦咁裝咗個木馬程式；或者某個網站俾人hack咗 而你密碼咁啱被洩漏咗出黎
唔係要你記曬咁多密碼 不過你可以用password manager幫你
推介返用LastPass（免費功能好齊） 或者1Password
不過小心謹記 password manager嘅密碼自己要小心保管好(唔好寫出黎) 如果leak咗咁你全部acc都俾人睇到曬

5. 注意自己留咗咩資料喺手機/網上
- Google會儲存你去過邊啲地方、search過啲咩、上過咩網、開過咩app(android only)甚至你嗌Google assistant啲錄音

如果擔心洩漏行蹤建議turn off返Web & App Activity同埋Location History

可以參考：

- iOS喺location storage都有個位置紀錄你去過邊啲地方
想睇返可以去:setting -> privacy -> location service -> system service -> significant locations

6. 加密手機/電腦
- iPhone有曬加密 但記得要set返個可靠嘅密碼 建議用英文字母同數字組成嘅長密碼
- android唔清楚 要睇返部機setting
- macOS嘅話開返FileVault
- windows 嘅話參考返：
[重要] 電腦電話加密!!!!!

7. 唔好隨便拎部電話\電腦去插USB或者電腦
插USB係最容易中毒嘅一個途徑之一
大陸已經發生過有人charge個電 手機都俾人裝曬木馬 呢啲嘢難保香港唔會發生 所以各位小心

8. 避免安裝可疑軟件
除咗有洩漏資料/被hack風險外 更加唔好成為黑客攻擊嘅幫凶
史無前例！46萬支中國手機發動DDoS洪水攻擊

9. 睇清楚條link先好開
不言而喻

諗到再加
歡迎補充

幫手推上熱門俾多啲手足知

「七黑」團結打倒白色恐怖

幫手俾意見

一人一信 no DQ 還我選舉權
唔好比藉口人地將好的議員篩走

想知進階啲嘅可以睇privacy guide

由十一哥安然無恙嗰日開始就冇法治啦

[[緊急澄清]] 我係 [[夢見尋日 ifc 單野！ 我地比人玩]]樓主

衰十一唔洗坐都知香港無法治啦

法律幫唔到我地 我地更加要學識保護自己

起錯標題

pro
我冇野講

我無野講 我唔解鎖 我搵律師 唔好凶我 我投訴你